\documentclass[12pt,french,a4paper]{article}

%==========================================
% Compatibilité luaLaTeX
%==========================================
% 
\usepackage{ProfCollege}
\usepackage{ProfMaquette}
\usepackage[build]{ProfLycee}
\useproflyclib{...}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{pas-tableur}
\usepackage{pythonhighlight}
\usepackage[build]{ProfLycee}
\useproflyclib{...}
%\usepackage{pythonhighlight}

% Font
\usepackage[warnings-off={mathtools-colon,mathtools-overbracket}]{unicode-math}
\setmainfont{Arial}
\setmathfont{STIX Two Math}
\usepackage[np]{numprint}
%\setmainfont{TeX Gyre Heros}
%\setmathfont{TeX Gyre Schola Math}
\usepackage{pst-plot,pst-tree,pst-func,pstricks-add}
% Pour gérer la géométrie de la page.
\usepackage[%
a4paper,%
left=10mm,%
right=10mm,%
top=5mm,%
bottom=15mm,%
noheadfoot]{geometry}

% Pour utiliser les usages français grâce au <french> de l'option de classe.
\usepackage{babel}

%==========================================
% Paquets supplémentaires
%==========================================
\usepackage{emoji}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{tkz-tab}
%==========================================
% Pour la notations, compétences ...
%==========================================
\newcommand{\slCompetences}[4]{
	\begin{tabular}{>{\centering\arraybackslash}m{0.05\linewidth}}
		#1\hspace*{2mm}$\square$\\
		#2\hspace*{2mm}$\square$\\
		#3\hspace*{2mm}$\square$\\
		#4\hspace*{2mm}$\square$\\
	\end{tabular}
}

\newcommand{\slCompetencesHorizontal}[4]{    
	#1\hspace*{2mm}$\square$ \quad #2\hspace*{2mm}$\square$ \quad #3\hspace*{2mm}$\square$ \quad #4\hspace*{2mm}$\square$
}

%==========================================
% Pour modifier les styles de ProfMaquette
%==========================================
% Modification Cartouche IE
\makeatother
% Interrogations écrites
\tcbset{%
	userie/.style={%
		colback=gray!5,
		enhanced,%
		overlay unbroken and first={%
			\node[yshift=1em] at (frame.south) {\scriptsize\sffamily-- Calculatrice \ifboolKV[IE]{Calculatrice}{autorisée}{interdite} --};
		},%
		% Titre cartouche
		colbacktitle=white,
		fonttitle=\bfseries\color{black},
		halign upper=center,
		attach boxed title to top center={yshift=-2mm},
		title={\sc\bfseries \useKV[IE]{Nom} \useKV[IE]{Numero} : \useKV[IE]{Theme} \sffamily \ifboolKV[IE]{Sujets}{\scriptsize(Sujet \useKV[IE]{Sujet})}{}},
	}%
}%

\tcbset{%
	useriecor/.style={%
		colback=gray!5,
		enhanced,%
		% Titre cartouche
		colbacktitle=white,
		fonttitle=\bfseries\color{black},
		halign upper=center,
		attach boxed title to top center={yshift=-2mm},
		title={\sc\bfseries \useKV[IE]{Nom} \useKV[IE]{Numero} : \useKV[IE]{Theme} \sffamily \ifboolKV[IE]{Sujets}{\scriptsize(Sujet \useKV[IE]{Sujet})}{}},  
	}%
}%
\makeatother

\renewcommand\TikzIE{%
	\clearpage
	\begin{tcolorbox}[userie]%
		Nom : \PfMIENom \hfill  Prénom : \PfMIEPrenom \hfill  Classe : \PfMIEClasse%
		\smallskip
		\par{\tiny\useKV[IE]{Code}}\hfill{\scriptsize\useKV[IE]{Date}}
	\end{tcolorbox}
	\par\bigskip%
}%

\renewcommand\TikzIECor[1]{%
	\clearpage%
	\setKV[IE]{#1}%
	\begin{tcolorbox}[useriecor]%
		- Correction -
	\end{tcolorbox}%
}%

% Modification Cadres exercices

\makeatother
\newcommand{\e}{\mathrm {e}}
\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
\newcommand{\N}{\mathbb{N}}
\newcommand{\D}{\mathbb{D}}
\newcommand{\Z}{\mathbb{Z}}
\newcommand{\Q}{\mathbb{Q}}
\newcommand{\C}{\mathbb{C}}


\begin{document}
	\begin{Maquette}[IE,CorrigeFin]{Theme={}, Date={}, Niveau={}}
	\sffamily


\begin{exercice}[Cadre=OrangeCoopmaths]
	Ci-dessous est représentée la courbe $\mathcal{C}$, représentative d'une fonction $f$.
	
	\begin{center}
		\begin{tikzpicture}[scale=0.8]
			
			\def\xmin{-6}\def\xmax{6}\def\xgrille{1}\def\xgrilles{0.5}
			\def\ymin{-5}\def\ymax{3}\def\ygrille{1}\def\ygrilles{0.5}
			\draw[thin,lightgray,xstep=0.5,ystep=0.5] (\xmin,\ymin) grid (\xmax,\ymax) ;
			\foreach \x in {1,2,...,\xmax} {\draw[gray,line width=1.5pt] (\x,4pt) -- (\x,-4pt) ;
				\draw[darkgray] (\x,-4pt) node[below,font=\sffamily] {\x} ;
				\draw[darkgray] (-\x,-4pt) node[below,font=\sffamily] {-\x} ;}
			
			\foreach \y in {0,1,...,\ymax} {\draw[gray,line width=1.5pt] (4pt,\y) -- (-4pt,\y) ;
				\draw[darkgray] (-4pt,\y) node[left,font=\sffamily] {\y} ;
				\draw[darkgray] (-4pt,-\y) node[left,font=\sffamily] {-\y} ;}
			\draw[thick,->] (-6,0)--(6,0) ;
			\draw[thick,->] (0,-5)--(0,3) ;
			\draw[thick,red] plot[smooth, tension=0.5] coordinates {(-6,0)(-5,1)(-4,2)(-3.5,1)(-3,0)(-2,-2)(-1,-4)(0,-1)(1,0)(2,1)(3,0)(4,-1)(5,0)(5.5,1)(6,2)};
			\foreach \Point in {(-6,0),(-5,1),(-4,2),(-3.5,1),(-3,0),(-2,-2),(-1,-4),(0,-1),(1,0),(2,1),(3,0),(4,-1),(5,0),(5.5,1),(6,2)}%
			\filldraw \Point circle[radius=2pt] ;
		\end{tikzpicture}
	\end{center}
	
	
	
	
	
	
	
	\begin{enumerate}
		\item Quel est l'ensemble de définition $\mathcal{D}$ de $f$ ?
		\item Résoudre graphiquement, en rédigeant votre réponse, l'équation : $f(x)=2$.
		\item Déterminer les valeurs du réel $k$ tel que l'équation $f(x)=k$ possède exactement $4$ solutions.
		\item Résoudre graphiquement, en justifiant votre réponse, l'inéquation suivante :$f(x)<0$.
		\item La fonction admet-t-elle un minimum ? Si oui pour quelle valeur.
	\end{enumerate}
\end{exercice}
\begin{Solution}
	\begin{enumerate}
		\item On lit sur l'axe des abscisses : $D_f=[-6;6]$
		\item  Résoudre graphiquement $f(x)=2$, c'est déterminer les abscisses de tous les points de la courbe $C_{f}$  d'ordonnée $2$. \\On obtient donc $S=\{-4 ; 6\}$
		\item Déterminer les valeurs du réel $k$ tel que l'équation $f(x)=k$ possède exactement $4$ solutions, c'est déterminer les ordonnées pour lesquelles la courbe possède 4 points.\\
		Attention, l'intervalle est bien ouvert en $-1$ et en $0$, ces valeurs ayant 5 antécédents.\\
		Il ne faut pas oublier $1$ qui est une solution isolée. On doit donc l'ajouter entre accolade, comme une valeur singulière, et non avec des crochets.\\
		Ainsi :$S=\left]-1 ; 0\right[\cup \{1\}$
		\item Résoudre graphiquement l' inéquation suivante $f(x)<0$,  c'est déterminer les abscisses de tous les points de la courbe $C_{f}$  d'ordonnée strictement négative.\\
		On lit :  $S=]-3;1[\cup]3;5[$
		\item On observe un minimum qui vaut $-4$ atteint pour $x=-1$.
	\end{enumerate}
\end{Solution}

\begin{exercice}[Cadre=OrangeCoopmaths]
	Soit la fonction $f$ d\'efinie sur $\mathbb{R}$ par $f(x)=-3x^2-x+3$.
	\begin{enumerate}
		\item Calculer en détaillant les calculs :
		\begin{multicols}{3}	\begin{enumerate}
				\item$f(-2)$
				\item $f\left(1-\sqrt{3}\right)$ 
				\item $f\left(\dfrac14\right)$
		\end{enumerate}\end{multicols}
		\item Le point de coordonnées $A(2;-11)$ appartient-il à la courbe représentative de la fonction $f$ ? Justifier.
		\item Résoudre $f(x)=3$.
		\item Déterminer les coordonnées du point d'intersection de la courbe représentative de la fonction $f$ avec l'axe des ordonnées. 
	\end{enumerate}
\end{exercice}
\begin{Solution}
	\begin{enumerate}
		\item 
		\begin{enumerate}
			
			\item  	\begin{align*}
				f(-2)&=-3\times (-2)^2-(-2)+3\\
				&=-3 \times 4 +2 +3\\
				&=-12+5\\
				&=-7
			\end{align*}
			\item	 \begin{align*}
				f\left(1-\sqrt{3}\right)&=-3 \times \left(1-\sqrt{3}\right)^2-\left(1-\sqrt{3}\right)+3\\
				&=-3\left(1-2\sqrt{3}+3\right)-1+\sqrt{3}+3\\
				&=-12+6\sqrt{3}+2+\sqrt{3}\\
				&=7\sqrt{3}-10
			\end{align*}
			\item  	\begin{align*}
				f\left(\dfrac14\right)&=-3\times \left(\dfrac14\right)^2-\left(\dfrac14\right)+3\\
				&=-3 \times\left(\dfrac{1}{16}\right) -\dfrac14+3\\
				&=\dfrac{-3-4+48}{16}\\
				&=\dfrac{41}{16}\\
			\end{align*}
			
			
			
		\end{enumerate}
		\item Le point de coordonnées $A(2;-11)$ appartient \\
		à la courbe représentative de la fonction $f$\\
		si et seulement si $f(2)=11$.\\
		On calcule donc $f(2)$ pour le vérifier :
		\begin{align*}
			f(2)&=-3\times 2^2-2+3\\
			&=-3 \times 4 -2 +3\\
			&=-12+1\\
			&=-11
		\end{align*}
		
		On a donc bien vérifié que $f(2)=11$.\\ Donc $A\in \mathcal{C}_{f}$
		\item \begin{align*}
			& f(x)=3\\
			\iff&-3x^2-x+3=3\\
			\iff&-3x^2-x=0\\
			\iff&-x(3x+1)=0\\
			&\text{Un produit est nul si et seulement si}\\
			&\text{ au moins un de ses facteurs est nul}\\
			-x&=0~~\text{ou}~~3x+1=0\\
			x&=0~~\text{ou}~~x=-\dfrac{1}{3}\\
			&S=~\left\{-\dfrac{1}{3};0\right\}
		\end{align*}
		
		\item Il suffit de calculer $f(0)=3$.\\
		Le point d'intersection a donc pour coordonnées $(0;3)$. 
		
	\end{enumerate}
\end{Solution}

\begin{exercice}[Cadre=OrangeCoopmaths]
	On considère une fonction  $f$ dont le tableau de variations est le suivant :
	\begin{center}
		\begin{tikzpicture}[scale=0.8]
			
			\def\xmin{-6}\def\xmax{8}\def\xgrille{1}\def\xgrilles{0.5}
			\def\ymin{-3}\def\ymax{4}\def\ygrille{1}\def\ygrilles{0.5}
			\draw[thin,lightgray,xstep=0.5,ystep=0.5] (\xmin,\ymin) grid (\xmax,\ymax) ;
			\foreach \x in {1,2,...,6} {\draw[gray,line width=1.5pt] (\x,4pt) -- (\x,-4pt) ;
				\draw[darkgray] (\x,-4pt) node[below,font=\sffamily] {\x} ;
				\draw[darkgray] (-\x,-4pt) node[below,font=\sffamily] {-\x} ;}
			
			\foreach \y in {0,1,...,3} {\draw[gray,line width=1.5pt] (4pt,\y) -- (-4pt,\y) ;
				\draw[darkgray] (-4pt,\y) node[left,font=\sffamily] {\y} ;
				\draw[darkgray] (-4pt,-\y) node[left,font=\sffamily] {-\y} ;}
			\draw[thick,->] (-6,0)--(8,0) ;
			\draw[thick,->] (0,-3)--(0,4) ;
			\draw[thick,red] plot[smooth, tension=0.5] coordinates {(-5,-2)(-4,0)(-3,3)(-2,2)(-1,0)(0,-1)(0.5,0)(1,2)(2,3)(3,4)(4,2)(4.5,0)(5,-1)(6,0)(7,2)(8,3)};
			\foreach \Point in {(-5,-2),(-4,0),(-3,3),(-2,2),(-1,0),(0,-1),(0.5,0),(1,2),(2,3),(3,4),(4,2),(4.5,0),(5,-1),(6,0),(7,2),(8,3)}%
			\filldraw \Point circle[radius=2pt] ;
		\end{tikzpicture}
	\end{center}
	
	\begin{enumerate}
		\item Déterminer l'ensemble des antécédent(s) de $0$. 
		\item Dresser le tableau de signes de la fonction $f$. 
		\item Dresser le tableau de variations de la fonction $f$. 
		\item Déterminer un intervalle où la fonction est croissante et négative.
		
	\end{enumerate}
\end{exercice}
\begin{Solution}
	\begin{enumerate}
		\item Les antécédents de $0$ sont les abscisses des points de la courbe d'ordonnée $0$ :\\
		On lit : $S=\{-4 ;-1;0,5;4,5;6\}$
		\item 
		
		\begin{center}
			\begin{tikzpicture}
				\tkzTabInit[lgt=3, espcl=2]{$x$ / 1 , $f(x)$ / 1.5}{$-5$, $-4$, $-1$, $0.5$, $4.5$, $6$, $8$}
				\tkzTabLine{ , - , z , + , z , - , z , + , z , - , z , + , }
			\end{tikzpicture}
		\end{center}
		
		
		\item Dresser le tableau de variations de la fonction $f$. \begin{center}
			\begin{tikzpicture}[double distance=2pt]
				\tkzTabInit{$x$/1,$f(x)$/3}{$-5$,$-3$,$0$,$3$,$5$,$8$}
				\tkzTabVar{-/,+/3,-/$-1$,+/4,-/$-1$,+/$3$}
			\end{tikzpicture}
		\end{center} 
		\item La fonction est croissante et négative sur $[0;0,5[$ et sur $[5;6[$
		
	\end{enumerate}
\end{Solution}
\end{Maquette} 

\end{document}